---
date: 2016-12-08T16:14:00+08:00
hiddenFromHomePage: true
tags:
- 作文
title: 苏东坡突围
---

又是一篇乱水的作业233

<!--more-->

### “突围” 是什么意思？“文化突围指”什么？###

突围是指苏轼在“乌台诗案”后感到失意和哀伤，体会到人生的渺小。感叹人类生命的短暂，羡慕江水的长流不息，希望与神仙相交，与明月同在。但他又想到，如果从事物变化的角度看，天地的存在不过是转瞬之间；如果从不变的角度看，则事物和人类都是无穷尽的，又何必羡慕江水、明月和天地呢！自然也就不必“哀吾生之须臾”了！他正是想到了这点，转悲为喜，心中豁达了，也就是“突围”了。

“文化突围”指苏轼心中豁达后，写的文章中也叙述了自己对人生无常的见解，他从多角度看待问题而不把问题绝对化，也就是文章也“突围”了。

### 如何理解 “苏东坡成全了黄州，黄州也成全了苏东坡” ###

苏轼在“乌台诗案”后被贬到黄州，感到失意和哀伤。当他在黄州闲游时，体会到了人生的渺小，但又领会到了人生的意义，心中便豁达了，在黄州写出了许多如《赤壁赋》《念奴娇·赤壁怀古》等千古名篇。使黄州成为了一个文化名城，苏轼也进入了一个新的人生阶段。两者相辅相成，一起进步，所以说“苏东坡成全了黄州，黄州也成全了苏东坡”。
